\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}


\begin{document}

\section{Certificats}

\subsection{Introduction}

Un certificat électronique est un fichier permettant d’identifier une personne physique ou morale. Il contient généralement une clé publique, des informations d’identification comme un nom, une localisation, ou encore une adresse mail. Il contient aussi une signature.
Ils sont utilisés comme sécurité des données. Ils garantissent : \newline
\begin{itemize}
    \item la non remise en cause du contrat et l'intégrité des données avec la signature numérique ;
    \item la confidentialité des données grâce au chiffrement des données ; 
    \item l'authentification simple (un seul facteur d’authentification) ou l'authentification forte (au moins deux facteurs d'authentification) d'un individu ou d'une identité numérique.\newline
\end{itemize}

Il existe plusieurs certificats :\newline
\begin{itemize}
    \item Certificats X.509 standard $\rightarrow$ certificat classique
    \item Certificats X.509 étendus $\rightarrow$ fonctionne sur les navigateurs les plus récents
    \item Certificats X.509 omnidomaines $\rightarrow$ rend un nom de domaine générique
    \item Certificats X.509 multisites $\rightarrow$ permet d’avoir plusieurs noms de domaine sur une même adresse IP
    \item Certificats OpenPGP $\rightarrow$ permet d’utiliser la méthode OpenPGP (cryptographie)
\end{itemize}

\subsection{Fonctionnement type pour un certificat X.509}

Tout d’abord, le diffuseur d’information va demander une signature auprès d’une autorité de certification (organisation de confiance qui permet d’authentifier l’identité d’une personne). Celle-ci va alors vérifier l’identité et la clé publique du diffuseur puis va les placer dans un conteneur qu’elle va signer. C’est ce document qui fera office de certificat. 

Lorsqu’un utilisateur demande un fichier numérique, le diffuseur va alors donner le certificat plus le fichier en question. L’utilisateur vérifie que l’autorité de confiance est bien présente sur le site. Cela lui permet d’authentifier le diffuseur. Après avoir vérifié l’identité du diffuseur, l’utilisateur peut alors se servir de la clé publique pour vérifier l’intégrité du fichier en question.

\subsection{Vulnérabilités}
Si l’ensemble des étapes sont respectés, le système de certificats ne présente pas techniquement de vulnérabilités. Néanmoins, il existe un risque qui peut venir de la compromission des autorités de certification et gestionnaires de clés. Ces attaques peuvent être électroniques ou conventionnelles (intrusion physique, corruption, etc.):\newline
\begin{itemize}
    \item le contrôle des demandeurs de certification peut être insuffisant ou compromis, permettant à des attaquants de faire certifier des clés publiques frauduleuses 
    \item des clés privées peuvent être volées chez le diffuseur final ou chez les autorités de certification
\end{itemize}

\paragraph{Références \\}

\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Certificat_\%C3\%A9lectronique} \\

\url{https://www.cairn.info/revue-les-cahiers-du-numerique-2003-3-page-101.htm}







\end{document}
